[{"question":"1. Which of the following sentences is correct ? ","answer":"I forbade him to go ","options":{"option1":"I forbade him from going ","option2":"I forbade him to go ","option3":"I forbade him going ","option4":"I forbade him not to go"}},{"question":"2. Which of the following sentences is a correct proverb ? ","answer":"Fools rush in where angels fear to tread. ","options":{"option1":"Fools rush in where angels fear to tread. ","option2":"Fools rush in where an angel fears to tread.","option3":"A fool rushes in where an angel fears to tread.","option4":"Fools rush in where the angels fear to tread."}},{"question":"3. Which of the following sentences is correct ? ","answer":"Why have you done this ?","options":{"option1":"Why you have done this ?","option2":"Why did you have done this ?","option3":"Why have you done this ?","option4":"Why you had done this ?"}},{"question":"4. Which of the following sentences is correct ?","answer":"The shirt which he bought is blue in colour","options":{"option1":"That shirt that which he bought is blue in colour","option2":"Which shirt he bought is blue in colour ","option3":"The shirt which he bought is blue in colour","option4":"The shirt which he bought is blue at colour"}},{"question":"5. The correct passive of “Sheila was writing a letter” is-","answer":"A letter was being written by Sheila ","options":{"option1":"A letter was written by Sheila","option2":"A letter was writing by Sheila","option3":"A letter was being writting by Sheila","option4":"A letter was being written by Sheila "}},{"question":"6. কোন গ্রন্থটি ঢাকা হতে প্রথম প্রকাশিত হয়েছিল? ","answer":"নীলদর্পণ ","options":{"option1":"মেঘনাদবধ কাব্য","option2":"দুর্গেশনন্দিনী ","option3":"নীলদর্পণ ","option4":"অগ্নিবীণা"}},{"question":"7. পথিক তুমি পথ হারাইয়াছ !-- কথাটি কার?","answer":"বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","options":{"option1":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর ","option2":"বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","option3":"মীর মোশারফ হোসেন","option4":"শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়"}},{"question":"8. প্রত্যয়গতভাবে শুদ্ধ কোনটি?","answer":"উৎকৃষ্ট","options":{"option1":" উৎকর্ষতা","option2":"উৎকর্ষ ","option3":"উৎকৃষ্ট","option4":"উৎকৃষ্টতা "}},{"question":"9.  অচিন’ শব্দের ‘অ’ উপসর্গটি কোন অর্থে ব্যবহৃত?","answer":"নঞর্থক ","options":{"option1":"নেতিবাচক ","option2":"বিয়োগয়ান্ত","option3":"নঞর্থক ","option4":"অজানা"}},{"question":"10.  বাংলায় ইউরোপীয় বণিকদের মধ্যে প্রথম কারা এসেছিল?","answer":"পর্তুগীজরা ","options":{"option1":"ইংরেজরা ","option2":"ফরাসিরা","option3":"ওলন্দাজর","option4":"পর্তুগীজরা "}},{"question":"11.  জিয়া সার কারখানায় উৎপাদিত সারের নাম কি?","answer":"ইউরিয়া","options":{"option1":"অ্যামোনিয়া","option2":"সুপার ফসফেট","option3":"টি এস পি","option4":"ইউরিয়া"}},{"question":"12.  সব কটি জানালা খুলে দাও না-এর গীতিকার কে?","answer":" মরহুম নজরুল ইসলাম বাবু ","options":{"option1":"মরহুম আলতাফ মাহমুদ","option2":"মরহুম নজরুল ইসলাম বাবু ","option3":"ড. মনিরুজ্জামান","option4":"মরহুম ড. আবু হেনা মোস্তাফা কামাল"}},{"question":"13.  বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার ডিজাইনার কে?","answer":" কামরুল হাসান","options":{"option1":"জয়নুল আবেদিন","option2":"কামরুল হাসান","option3":" হাসেম খান ","option4":"হামিদুর রহমান"}},{"question":"14.  বাংলাদেশের রাষ্ট্রপতি শাসিত সরকারের পরিবর্তে সংসদীয় শাসন ব্যবস্থা চালু হয় সংবিধানের কত নম্বর সংশোধনীর মাধ্যমে?","answer":"১২","options":{"option1":"১০ ","option2":"১১ ","option3":"১২","option4":"১৩"}},{"question":"15.  Asia Pacific Economic Co-operation (APEC) ফোরামের নভেম্বর, ১৯৯৩ এ অনুষ্ঠিত শীর্ষ বৈঠকে কোন সদস্য দেশের সরকার প্রধান অনুপস্থিত ছিলেন?","answer":"জাপান","options":{"option1":"মালয়শিয়া","option2":"ফিলিপাইন ","option3":" অষ্ট্রেলিয়া ","option4":"জাপান "}},{"question":"16.  গিরিজা প্রসাদ কৈরালা কত তারিখে নেপালের প্রধানমন্ত্রী হিসেবে পদত্যাগ করেন?","answer":"১০ জুলাই ১৯৯৪","options":{"option1":"৮ জুলাই ১৯৯৪","option2":" ১০ জুলাই ১৯৯৪","option3":"৯ জুলাই ১৯৯৪ ","option4":"১১ জুলাই ১৯৯৪"}},{"question":"17.  Hubble Telescope--এর ত্রুটি সংশোধনের জন্য নভোচারীগনকে মহাশূন্যে কোন নভোযানে প্রেরণ করা হয়েছিল? ","answer":"Endeavour","options":{"option1":"Endeavour","option2":"Challenger","option3":"Pathfinder","option4":"Apollo "}},{"question":"18. ইয়াল্টা কনফারেন্স কবে অনুষ্ঠিত হয়?","answer":"১৯৪৫","options":{"option1":" ১৯৬৩","option2":" ১৯৪৩","option3":" ১৯৪৫","option4":" ১৯৪৭"}},{"question":"19.  পিএলও চেয়ারম্যান ইয়াসির আরাফাত তিউনিসিয়ায় নির্বাসিত জীবন ছেড়ে স্থায়ীভাবে বসবাসের উদ্দেশ্যে গাজা ভূখন্ডে আসেন-","answer":"১ জুলাই ১৯৯৪ ","options":{"option1":" ১১ জুলাই ১৯৯৪","option2":"১২ জুলাই ১৯৯৪","option3":"১৩ জুলাই ১৯৯৪","option4":" ১ জুলাই ১৯৯৪ "}},{"question":"20.  উপকূলে কোন একটি স্থানে পরপর দুটি জোয়ারের মধ্যে ব্যবধান হলো- ","answer":"প্রায় ১২ ঘন্টা","options":{"option1":"প্রায় ১২ ঘন্টা","option2":"প্রায় ৬ ঘন্টা","option3":"প্রায় ২৪ ঘন্টা ","option4":" চাঁদের তিথি অনুসারে ভিন্ন"}},{"question":"21.  নাড়ীর স্পন্দন প্রবাহিত হয়- ","answer":"ধমনীর ভিতর দিয়ে","options":{"option1":"ধমনীর ভিতর দিয়ে","option2":"শিরার ভিতর দিয়ে","option3":"স্নায়ুর ভিতর দিয়ে","option4":"ল্যাকটিয়ালের ভিতর দিয়ে "}},{"question":"22.  চাঁদে কোন শব্দ করলে তা শোনা যাবে না কেন?","answer":"চাঁদে কোন বায়ুমন্ডল নাই তাই","options":{"option1":"চাঁদে কোন জীব নাই তাই","option2":"চাঁদে কোন পানি নাই তাই ","option3":"চাঁদে কোন বায়ুমন্ডল নাই তাই ","option4":"চাঁদের মধ্যাকর্ষনজনিত ত্বরন পৃথিবীর মধ্যাকর্ষনজনিত ত্বরন অপেক্ষা কম তাই "}},{"question":"23.  বৃত্তের পরিধি ও ব্যাসের অনুপাত –","answer":"২২\/৭","options":{"option1":" ৩","option2":"২২\/৭ ","option3":"২৫\/৯","option4":"প্রায় ৫ "}},{"question":"24.  রঙ্গীন টেলিভিশন হতে ক্ষতিকর কোন রশ্মি বের হয়?","answer":"গামা রশ্মি","options":{"option1":"মৃদু রঞ্জন রশ্মি ","option2":"গামা রশ্মি ","option3":"কসমিক রশ্মি ","option4":"বিটা রশ্মি "}},{"question":"25.  যা চিরস্থায়ী নয়-","answer":"নশ্বর","options":{"option1":"অস্থায়ী ","option2":"ক্ষনিক ","option3":"ক্ষনস্থায়ী ","option4":" নশ্বর"}},{"question":"26.  'Intellectual' শব্দের বাংলা অর্থ-","answer":"বুদ্ধিজীবী","options":{"option1":"বুদ্ধিমান ","option2":"মননশীল ","option3":"বুদ্ধিজীবী","option4":"মেধাবী"}},{"question":"27.  কোন নগরীতে মোঘল আমলে সুবে বাংলার রাজধানী ছিল?","answer":"সোনারগাঁ ","options":{"option1":"গৌড়","option2":"সোনারগাঁ","option3":"ঢাকা ","option4":"হুগলী"}},{"question":"28.  অবমূল্যায়ন’ ও ‘অবদান’ শব্দ দুটিতে অব উপসর্গটি সম্পর্কে কোন মন্তব্যটি ঠিক?","answer":"দুটি শব্দে উপসর্গটির অর্থ দুই রকম ","options":{"option1":"শব্দ দুটিতে উপসর্গটি মোটামুটি একই অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে","option2":"শব্দ দুটিতে উপসর্গটি একই অর্থে ব্যবহার হয়েছে","option3":"দুটি শব্দে উপসর্গটির অর্থ দুই রকম","option4":"দুটি শব্দে উপসর্গটির অর্থ আপাত বিচারে ভিন্ন হলে আসলে এক"}},{"question":"29.  জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, বুদ্ধি সেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব।--এই উক্তিটি কোন পত্রিকায় প্রতি সংখ্যায় লেখা থাকত? ","answer":"শিখা","options":{"option1":"সওগাত","option2":"মোহাম্মদী ","option3":"সমকাল ","option4":"শিখা"}},{"question":"30.  একজন দোকানদার (১৫\/২)% ক্ষতিতে একটি দ্রব্য বিক্রয় করিল।যদি দ্রব্যটির ক্রয়মুল্য ১০% কম হত এবং বিক্রয় মূল্য ৩১ টাকা বেশি হত, তাহলে তার ২০% লাভ হত।দ্রব্যটির ক্রয়মূল্য কত?","answer":"২০০ টাকা","options":{"option1":"১০০ টাকা","option2":" ২০০ টাকা ","option3":"৩০০ টাকা ","option4":"৪০০ টাকা"}},{"question":"31.  দুইজন ব্যক্তি একত্রে একটি কাজ ৮ দিনে করতে পারে।প্রথম ব্যক্তি একাকী কাজটি ১২ দিনে করতে পারে।দ্বিতীয় ব্যক্তি একাকি কাজটি কত দিনে করতে পারবে","answer":" ২৪ দিন","options":{"option1":" ২০ দিন","option2":"২২ দিন","option3":"২৪ দিন ","option4":"২৬ দিন"}},{"question":"32. ৫০০ টাকার ৪ বছরের সুদ ও ৬০০ টাকার ৫ বছরের সুদ একত্রে ৫০০ টাকা হলে সুদের হার কত? ","answer":" ১০%","options":{"option1":"৫%","option2":"৬% ","option3":"১০%","option4":"১২%"}},{"question":"33.  কোন লঘিষ্ঠ সংখ্যার সাথে ৩ যোগ করলে যোগফল ২৪,৩৬ এবং ৪৮ দ্বারা বিভাজ্য হবে?","answer":"১৪১","options":{"option1":"৮৯","option2":"১৪১ ","option3":"২৪৮ ","option4":"১৭০"}},{"question":"34.  নিম্নলিখিত চারটি সংখ্যার মধ্যে কোনটির ভাজক সংখ্যা বিজোড়?","answer":"১০২৪  ","options":{"option1":"২০৪৮","option2":"৫১২ ","option3":"১০২৪ ","option4":"৪৮ "}},{"question":"35.  জর্ডান ও ইসরাইল এর মধ্যে ৪৬ বছরের যুদ্ধাবস্থার আনুষ্ঠানিক অবসানের লক্ষ্যে কবে জর্ডানের বাদশাহ হোসেন এবং ইসরাইলের প্রধানমন্ত্রী ইসহাক রাবিন একটি ঐতিহাসিক ঘোষনার সাক্ষর করেন?","answer":"২৬ জুলাই ১৯৯৪","options":{"option1":"২৪ জুলাই ১৯৯৪","option2":" ২৬ জুলাই ১৯৯৪ ","option3":"২৫ জুলাই ১৯৯৪","option4":"২৭ জুলাই ১৯৯৪ "}},{"question":"36.  বি-৫২ কি? ","answer":"এক ধরনের বোমারু বিমান ","options":{"option1":"এক ধরনের যাত্রীবাহী বিমান","option2":"এক বিশেষ ধরনের হেলিকপ্টার ","option3":"এক ধরনের বোমারু বিমান ","option4":"ভূমি হতে শূন্যে নিক্ষেপনণযোগ্য এক ধরনের ক্ষেপনাস্ত্র"}},{"question":"37.  Straw Vote বলতে কি বুঝায়?","answer":"Unofficial poll of public opinion","options":{"option1":"Unofficial poll of public opinion","option2":"Poll based on random representations","option3":"Yes-No vote ","option4":"Manipulated elections"}},{"question":"38.  Which of the following sentences is correct? ","answer":"One of my friends is a lawyer","options":{"option1":" One of my friends are a lawyer ","option2":"One of my friends is a lawyer ","option3":"One of my friend is a lawyer ","option4":"One of my friends are a lawyers "}},{"question":"39. The word ecological is related to- ","answer":" Environment ","options":{"option1":"Atmosphere ","option2":"Pollusion ","option3":"Environment","option4":"Demography"}},{"question":"40.  The synonym of ‘genesis’ is-","answer":" Beginning","options":{"option1":"Introduction","option2":"Preface","option3":"Beginning ","option4":"Foreword "}},{"question":"41.  The word ‘homogeneous’ means-","answer":"Of the same kind ","options":{"option1":"Of the same kind","option2":"Of the same place","option3":"Of the same race ","option4":"Of the same density"}},{"question":"42. The word imbibe' means-","answer":"To drink ","options":{"option1":"To learn","option2":"To tinge ","option3":"To drink ","option4":"To acquire "}},{"question":"43.  স্বাধীন বাংলাদেশে ১০০ টাকার নোট কবে চালু করা হয়? ","answer":"১ সেপ্টম্বর ১৯৭২ ","options":{"option1":"২৬ মার্চ ১৯৭২","option2":"১৬ ডিসেম্বর ১৯৭২","option3":"১ সেপ্টম্বর ১৯৭২","option4":"৪ জানুয়ারী ১৯৭৩"}},{"question":"44.  স্বাধীন বাংলাদেশকে কখন মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র স্বীকৃতি দান করে? ","answer":"৪ এপ্রিল ১৯৭২ ","options":{"option1":"৪ ফেব্রুয়ারী ১৯৭২","option2":"৪ এপ্রিল ১৯৭২ ","option3":"২৪ জানুয়ারী ১৯৭২ ","option4":"৪ জানুয়ারী ১৯৭৩ "}},{"question":"45.  বাংলাদেশে জাতীয় সংসদে উপজেলা বাতিল বিলটি কখন পাশ করা হয়েছিল?  ","answer":"১৯৯২ সালে","options":{"option1":"১৯৯২ সালে","option2":"১৯৯৩ সালে ","option3":"১৯৯১ সালে ","option4":"১৯৯০ সালে "}},{"question":"46.  ঢাকা পৌরসভা কোন সালে প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল? ","answer":"১৮৬৪ সালে ","options":{"option1":"১৯০৬ সালে","option2":"১৮৬৪ সালে","option3":" ১৯১৯ সালে ","option4":"১৮৪০ সালে"}},{"question":"47.  লালবাগের কেল্লা স্থাপন করেন কে?","answer":"শায়েস্তা খান ","options":{"option1":"শায়েস্তা খান","option2":"শাহ সুজা ","option3":"টিপু সুলতান ","option4":" ইসলাম খান "}},{"question":"48.  আন্তর্জাতিক অর্থ তহবিল (IMF) কবে হতে এর কার্যক্রম শুরু করে?","answer":"১৯৪৫ সাল হতে","options":{"option1":"১৯৪৫ সাল হতে","option2":" ১৯৪৬ সাল হতে ","option3":"১২৪৭ সাল হতে ","option4":"১৯৪৮ সাল হতে "}},{"question":"49. NATO কবে প্রতিষ্ঠিত হয়?","answer":"১৯৪৯ সালের ৪ এপ্রিল ","options":{"option1":"১৯৪৭ সালের ৪ আগষ্ট","option2":"১৯৪৯ সালের ৪ এপ্রিল ","option3":"১৯৫০ সালের ৪ এপ্রিল ","option4":"১৯৫১ সালের ৪ মে "}},{"question":"50.  ইয়াল্টা কনফারেন্স কবে অনুষ্ঠিত হয়? ","answer":"১৯৪৫ সালে ","options":{"option1":"১৯৩৩ সালে ","option2":"১৯৪৫ সালে ","option3":"১৯৪৭ সালে","option4":"১৯৪৩ সালে "}},{"question":"51.  ধূমকেতু শুমেকার লেভী ৯-এর প্রথম ভাঙ্গা টুকরাটি কবে বৃহস্পতি গ্রহে আঘাত হানে?","answer":"১৬ জুলাই ১৯৯৪ ","options":{"option1":"১৫ জুলাই ১৯৯৪ ","option2":"১৬ জুলাই ১৯৯৪ ","option3":"১৭ জুলাই ১৯৯৪ ","option4":"১৮ জুলাই ১৯৯৪ "}},{"question":"52.  ১৯৯৪ এর নববর্ষের দিনে কার নেতৃত্বাধীন বাহিনী কাবুল শহর আক্রমন করে?","answer":"আব্দুর রশিদ দোস্তাম","options":{"option1":"নজিবুল্লাহ ","option2":"আহম্মদ শাহ মাসুম","option3":"আব্দুর রশিদ দোস্তাম","option4":"গুলবুদ্দিন হেকমতিয়ার "}},{"question":"53.  Something which is obnoxious means that it is… ","answer":"very unpleasant ","options":{"option1":"very dangerous ","option2":"very pleasant","option3":"very ugly ","option4":"very unpleasant "}},{"question":"54. A pilgrim is a person who undertakes a journey to---","answer":"a holy place ","options":{"option1":"a holy place ","option2":"a mosque ","option3":"a bazar ","option4":"a new country "}},{"question":"55. Shakespeare is known mostly for his- ","answer":"plays ","options":{"option1":"poetry ","option2":"novels ","option3":"autobiography ","option4":"plays "}},{"question":"56.  A person who writes about his own life writes— ","answer":"an autobiography ","options":{"option1":"a chronicle ","option2":"an autobiography ","option3":"a diary ","option4":"a biography "}},{"question":"57. In which century was the Victorian period?","answer":"19th century","options":{"option1":"17th century ","option2":"18th century ","option3":"20th century","option4":"19th century"}},{"question":"58. কবি কাজী নজরুল ইসলাম 'সঞ্চিতা' কাব্যগ্রন্থটি কাকে উৎসর্গ করেছিলেন? ","answer":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর ","options":{"option1":"বারীন্দ্রকুমার ঘোষ ","option2":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর ","option3":"বীরজাসুন্দরী দেবী ","option4":"মুজাফফর আহম্মদ "}},{"question":"59. কোন উপন্যাসটির রচয়িতা রবীন্দ্রনাথ ? ","answer":"ঘরে-বাইরে","options":{"option1":"বিষবৃক্ষ ","option2":"দেবতা ","option3":"আরণ্যক ","option4":"ঘরে-বাইরে"}},{"question":"60. একুশে ফেব্রুয়ারী গ্রন্থের সম্পাদক কে ছিলেন? ","answer":"হাসান হাফিজুর রহমান ","options":{"option1":"হাসান হাফিজুর রহমান","option2":"বেগম সুফিয়া কামাল ","option3":"মুনির চৌধুরী ","option4":"আবুল বরকত "}},{"question":"61. রোহিণী চরিত্রটি কোন উপন্যাসে পাওয়া যায়? ","answer":"কৃষ্ণকান্তের উইল ","options":{"option1":"চরিত্রহীন","option2":"গৃহদাহ ","option3":"কৃষ্ণকান্তের উইল ","option4":"সংশপ্তক "}},{"question":"62. বাংলাদেশের জাতীয় সঙ্গীতে কোন বিষয়টি প্রধানভাবে আছে? ","answer":"বাংলার প্রকৃতির কথা ","options":{"option1":"বাংলার প্রকৃতির কথা ","option2":"বাংলার মানুষের কথা ","option3":"বাংলার ইতিহাসের কথা ","option4":"বাংলার সংস্কৃতির কথা "}},{"question":"63. চতুর্ভুজে চার কোনের অনুপাত ১:২:২:৩ হলে বৃহত্তম কোনের পরিমান হবে? ","answer":"১৩৫ ডিগ্রী ","options":{"option1":"১০০ ডিগ্রী ","option2":"১৩৫ ডিগ্রী","option3":"১১৫ ডিগ্রী ","option4":"২২৫ ডিগ্রী "}},{"question":"64. দুটি ত্রিভুজের মধ্যে কোন উপাদানগুলো সমান হওয়া সত্ত্বেও ত্রিভুজ দুটি সর্বসম না হতে পারে? ","answer":"তিন কোণ ","options":{"option1":"দুটি বাহু ও অন্তভুক্ত কোণ ","option2":"দুই কোণ ও এক বাহু ","option3":"তিন কোণ ","option4":"তিন বাহু "}},{"question":"65. a : b = 4 : 7 এবং b : C = 5 : 6 হইলে a : b : c =কত? ","answer":"20 :35 : 42 ","options":{"option1":"4 : 7 : 6 ","option2":"20 : 35 : 24 ","option3":"20 :35 : 42 ","option4":"24 : 35 : 30 "}},{"question":"66. (a^2 +b^2-c^2+2ab)\/(a^2–b^2+c^2+2ac)= কত?","answer":"(a+b-c)\/(a-b+c)","options":{"option1":"(a+b+c) ","option2":"(a+b-c)\/(a-b+c)","option3":"(a-b+c)\/(a+b-c) ","option4":"(a+b-c)\/(a+b+c) "}},{"question":"67. a+b+c=৯, a^2+b^2+c^2= ২৯  হলে ab+bc+ca মান কত?","answer":"২৬","options":{"option1":"৫২","option2":"৪৬","option3":"২৬","option4":"২২"}},{"question":"68. বাংলাদেশের লাগা উত্তরে অবস্থিত? ","answer":"পশ্চিমবঙ্গ- মেঘালয় ও আসাম ","options":{"option1":"নেপাল ও ভুটান ","option2":"পশ্চিমবঙ্গ- মেঘালয় ও আসাম","option3":"পশ্চিমবঙ্গ ও কুচবিহার ","option4":"পশ্চিমবঙ্গ ও আসাম "}},{"question":"69. উপমহাদেশের সর্বশেষ গভর্নর কে ছিলেন? ","answer":"লর্ড মাউন্ট ব্যাটেন ","options":{"option1":"লর্ড মিন্টো","option2":"লর্ড কার্জন ","option3":"লর্ড মাউন্ট ব্যাটেন ","option4":"লর্ড ওয়্যাভেল "}},{"question":"70. অভ্যন্তরীণ কন্টেইনার ডিপো কোথায় অবস্থিত? ","answer":"চট্টগ্রাম ও ঢাকা ","options":{"option1":"চট্টগ্রাম ও ঢাকা ","option2":"খুলনা ","option3":"সিলেট ","option4":"মংলা "}},{"question":"71. জাতিসংঘের জনসংখ্যা সংক্রান্ত ১৯৯৪ সালের রিপোর্ট অনুযায়ী জনসংখ্যার দিক দিয়ে বাংলাদেশের স্থান- ","answer":"নবম ","options":{"option1":"সপ্তম ","option2":"অষ্টম ","option3":"নবম ","option4":"দশম "}},{"question":"72. কর্কটক্রান্তি রেখা---","answer":"বাংলাদেশের মধ্যখান দিয়ে গেছে","options":{"option1":"বাংলাদেশের উত্তর সীমান্ত দিয়ে গেছে ","option2":"বাংলাদেশের দক্ষিন সীমান্ত দিয়ে গেছে","option3":"বাংলাদেশের মধ্যখান দিয়ে গেছে ","option4":"বাংলাদেশ হতে অনেক দূরে অবস্থিত "}},{"question":"73. পানির জীব হয়েও বাতাসে নিঃশ্বাস নেয়-","answer":"শুশুক ","options":{"option1":"পটকা মাছ ","option2":"হাঙ্গর ","option3":"শুশুক ","option4":"জেলি ফিস"}},{"question":"74. পীট কয়লার বৈশিষ্ট্য হলো- ","answer":"ভিজা ও নরম ","options":{"option1":"মাটির অনেক গভীরে থাকে ","option2":"ভিজা ও নরম ","option3":"পাহাড়ী এলাকায় পাওয়া যায় ","option4":"দহন ক্ষমতা কয়লার তুলনায় অধিক "}},{"question":"75. আধুনিক মুদ্রণ ব্যবস্থায় ধাতু নির্মিত অক্ষরের প্রয়োজন ফুরাবার বড় কারণ-- ","answer":"ফটো লিথোগ্রাফী ","options":{"option1":"কম্পিউটার ","option2":"অফসেট পদ্ধতি ","option3":"ফটো লিথোগ্রাফী ","option4":"প্রসেস ক্যামেরা "}},{"question":"76. ডিজিটাল টেলিফোনের প্রধান বৈশিষ্ট্য- ","answer":"ডিজিটাল সিগন্যালে বার্তা প্রেরণ ","options":{"option1":"ডিজিটাল সিগন্যালে বার্তা প্রেরণ ","option2":"বোতাম টিপে ডায়াল করা","option3":"অপটিক্যাল ফাইবারের ব্যবহার","option4":"নতুন ধরনের মাইক্রোফোন "}},{"question":"77. আবহাওয়ায় ৯০% আদ্রতা মানে- ","answer":"বাতাসে জলীয় বাষ্পের পরিমাণ সম্পৃক্ত অবস্থায় ৯০% ","options":{"option1":"বৃষ্টিপাতের সম্ভাবনা ৯০% ","option2":"বাতাসে জলীয় বাষ্পের পরিমাণ সম্পৃক্ত অবস্থায় ৯০% ","option3":"১০০ ভাগ বাতাসে ৯০ ভাগ জলীয় বাষ্প ","option4":"বাতাসে জলীয় বাষ্পের পরিমাণ বৃষ্পিপাতের সময়ের ৯০% "}},{"question":"78. ১৯৯৩ সালে ডিসেম্বরে অনুষ্ঠিত রাশিয়ার পার্লামেন্টের নির্বাচনে কোন রাজনৈতিক দলটি সংখ্যাগরিষ্ঠ দল হিসেবে আত্মপ্রকাশ করে? ","answer":"লিবারেল ডেমোক্রেটিক পার্টি ","options":{"option1":"দ্যা কমিউনিষ্ট পার্টি ","option2":"রাশিয়া স চয়েস ","option3":"লিবারেল ডেমোক্রেটিক পার্টি ","option4":"সোশ্যাল ডেমোক্রেটিক পার্টি "}},{"question":"79. ১৯৯৪ সালের বিশ্বকাপ ফুটবলে সর্বোচ্চ গোলদাতা কারা? ","answer":"সালেনকো ও স্টইচকভ ","options":{"option1":"স্টইচকভ ও রোবের্তো ","option2":"সালেনকো ও আর্ডেসন ","option3":"সালেনকো ও স্টইচকভ ","option4":"সালেনকো ও রোবের্তো  "}},{"question":"80. 'Rotary International' কবে প্রতিষ্ঠিত হয়?","answer":"১৯০৫ সালে","options":{"option1":"১৯০৩ সালে ","option2":"১৯০৫ সালে","option3":"১৯০৯ সালে ","option4":"১৯১২ সালে "}},{"question":"81. বার্লিনের দেওয়াল কোন সালে নির্মিত হয়েছিল? ","answer":"১৯৬১ ","options":{"option1":"১৯৪৬ ","option2":"১৯৪৮ ","option3":"১৯৬১","option4":"১৯৬২ "}},{"question":"82. ১৯৬৫ সালের আগে জাতিসংঘের নিরাপত্তা পরিষদের সদস্য সংখ্যা কত ছিল? ","answer":"১১ টি ","options":{"option1":"১৫ টি ","option2":"৬ টি ","option3":"১১ টি ","option4":"১০ টি "}},{"question":"83. গাম্বিয়ার সেনাবাহিনী অভ্যুথানের মাধ্যমে কবে দেশের ক্ষমতা দখল করে? ","answer":"২৩ জুলাই ১৯৯৪ ","options":{"option1":"২১ জুলাই ১৯৯৪","option2":"২২ জুলাই ১৯৯৪ ","option3":"২৩ জুলাই ১৯৯৪ ","option4":"২৪ জুলাই ১৯৯৪ "}},{"question":"84. নাইজেরিয়ার বিরোধী নেতা মাসুদ আবিওলা কবে নিজেকে নাইজেরিয়ার প্রেসিডেন্ট হিসেবে ঘোষনা করেন? ","answer":"১১ জুন ১৯৯৪ ","options":{"option1":"৭ জুন ১৯৯৪","option2":"১১ জুন ১৯৯৪ ","option3":"১ জুলাই ১৯৯৪ ","option4":"১২ জুলাই ১৯৯৪"}},{"question":"85. ১৪ ডিসেম্বর, ১৯৯৩ তারিখে শহীদ বুদ্ধিজীবিদের স্মৃতিকে  স্মরণীয় করে রাখার জন্য ঢাকার মোট কতগুলি সড়কের নামকরণ করা হয়? ","answer":"৫ টি","options":{"option1":"৪ টি ","option2":"৫ টি","option3":"৬ টি ","option4":"৭ টি "}},{"question":"86. বাংলাদেশের ১৯৯৪-৯৫ সালের বাজেটে শিক্ষা খাতে বরাদ্দের পরিমান ছিল? ","answer":"১৮৭৬ কোটি টাকা ","options":{"option1":"১৮২৪ কোটি টাকা","option2":"১৮৪২ কোটি টাকা ","option3":"১৮৭৬ কোটি টাকা ","option4":"১৮৬৭ কোটি টাকা "}},{"question":"87. বাংলাদেশের দীর্ঘতম রেল সেতু? ","answer":"হার্ডিঞ্জ সেতু ","options":{"option1":"ভৈরব সেতু","option2":"হার্ডিঞ্জ সেতু ","option3":"তিস্তা সেতু ","option4":"যমুনা বহুমুখী সেতু "}},{"question":"88. চাকমা শরনার্থীদের দ্বিতীয় দফায় ১ ম দিন অর্থাৎ ২১ জুলাই,১৯৯৪ তারিখে কতজন বাংলাদেশে প্রত্যাবর্তন করেন? ","answer":"৩৭৫ জন ","options":{"option1":"৩৭৫ জন ","option2":"৩৮৭ জন ","option3":"৩৫৫ জন ","option4":"৩৭৮ জন"}},{"question":"89. জীবনানন্দ দাশের জন্মস্থান কোন জেলায়? ","answer":"বরিশাল জেলা ","options":{"option1":"বরিশাল জেলা ","option2":"ঢাকা জেলা ","option3":"ফরিদপুর জেলা ","option4":"রাজশাহী জেলা "}},{"question":"90. The antonym of ‘indifference’ is- ","answer":"Ardour","options":{"option1":"Ardour","option2":"Compassion","option3":"Anxiety","option4":"Concern"}},{"question":"91.Three score is –","answer":"Three times twenty","options":{"option1":"Thirty times","option2":"Three hundred times","option3":"Three times twenty","option4":"More than three"}},{"question":"92. An ordinance is-","answer":"A law","options":{"option1":"A book","option2":"An arms factory","option3":"A newspaper journal","option4":"A law"}},{"question":"93. A fantasy is –","answer":"An imaginary story","options":{"option1":"An imaginary story","option2":"A funny film","option3":"A history record","option4":"A real life event"}},{"question":"94. Something that is ‘fresh’ is something-","answer":"In fairly good condition","options":{"option1":"Recently printed or published","option2":"In fairly good condition","option3":"Disrespectful","option4":"Pleasant"}},{"question":"95. মানুষেরই মাঝে স্বর্গ-নরক, মানুষেতে সুরাসুর’-এই পংক্তিটি কার রচনা?","answer":"শেখ ফজলুল করিম","options":{"option1":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","option2":"কাজী নজরুল ইসলাম","option3":"শেখ ফজলুল করিম","option4":"শামসুর রহমান"}},{"question":"96. বাংলা একাডেমী কোন বছর প্রতিষ্ঠিত হয়?","answer":"১৯৫৫ খ্রিস্টাব্দে","options":{"option1":"১৯৫৫ খ্রিস্টাব্দে","option2":"১৩৫৫ বঙ্গাব্দে","option3":"১৯৫২ খ্রিস্টাব্দে","option4":"১৩৫২ বঙ্গাব্দে"}},{"question":"97. সাধু ভাষা ও চলিত ভাষার পার্থক্য –","answer":"ক্রিয়াপদ ও সর্বনাম পদের রূপগত ভিন্নতায়","options":{"option1":"বাক্যের সরল ও জটিল রূপে","option2":"শব্দের রূপগত ভিন্নতায়","option3":"তৎসম ও অর্ধতৎসম শব্দের ব্যবহারে","option4":"ক্রিয়াপদ ও সর্বনাম পদের রূপগত ভিন্নতায়"}},{"question":"98. সমগ্র পবিত্র কোরআনের প্রথম বাংলা অনুবাদ কে করেন?","answer":"ভাই গিরীশচন্দ্র সেন","options":{"option1":"গোলাম মোস্তাফা","option2":"ফররুখ আহম্মদ","option3":"ভাই গিরীশচন্দ্র সেন","option4":"সুনীতি কুমার চট্টোপাধ্যয়"}},{"question":"99. সমকাল পত্রিকার সম্পাদক কে ছিলেন?","answer":"সিকান্দার আবু জাফর","options":{"option1":"কাজী নজরুল ইসলাম","option2":"আবুল কালাম শামসুদ্দীন","option3":"খান মোহাম্মাদ মঈনুদ্দীন","option4":"সিকান্দার আবু জাফর"}},{"question":"100. সওগাত পত্রিকার সম্পাদক কে ছিলেন?","answer":"মোহাম্মদ নাসিরুদ্দিন ","options":{"option1":"কাজী নজরুল ইসলাম","option2":"আবুল কালাম শামসুদ্দিন","option3":"খান মোহাম্দদ মঈনুদ্দিন","option4":"মোহাম্মদ নাসিরুদ্দিন "}}]